%% -*- mode:LaTeX; fill-column:999999 -*-
\input{preamble}
\def\doctitle{Dossier de synthèse}
%----------------------------Document------------------------------------
\begin{document}
\maketitle

\vfill
\object{Résumer les points importants de la réponse à l'appel d'offre.}

\vfill
\begin{center}
\begin{tabular}{>{\bf}ll}
  \hline
  État                                       & Validé \\
  Date de validation                         & 05/02/13 \\
  \hline                                                            \\
  Version                                    & 1.3         \\
  Ancien numéro de révision                  & 1.2         \\
  AC modifiées suite à cette revision:       & DS          \\
  Demandes de modification prises en compte : & D42         \\
  \hline
\end{tabular}  
\end{center}

%----------------------table de revisions---------------------------
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

%-----------------------------Historique------------------------------
\section{Historique du document}

\begin{center}
\footnotesize
\begin{tabularx}{\textwidth}{lllX}
  \textbf {Date} & \textbf {Auteur} & \textbf {Version} & \textbf {Motif de la modification} \\
  \hline
  04/02/2013 &  Mick Aberman & 1.0 & Création \\
  04/02/2013 &  Renaud Vol & 1.1 & Ajout Plan \\
  04/02/2013 &  Renaud Vol & 1.2 & Redaction Introduction et Contexte \\
  05/02/2013 &  Hélène Vinh & 1.2 & Rédaction Coût de la solution \\
  05/02/2013 &  Hélène Vinh & 1.3 & Mise à jour de l'état \\
\end{tabularx}  
\end{center}

%---------------------------Introduction---------------------------------
\section{Introduction}

Ce document a été rédigé dans le cadre de l'appel d'offre du COPEVUE (\emph{CO}mité pour la \emph{P}rotection de l'\emph{E}n\emph{V}ironnement de l'\emph{U}nion \emph{E}uropéenne) qui est responsable de la gestion de sites isolés de l'UE. Il présente de manière synthétique notre solution de "Système de monitoring à distance de sites isolés". Vous y trouverez les principales exigences retenues, l'architecture ainsi que les choix effectué sur celle-ci et une évaluation financière.

\section{Documents de référence}

\begin{easylist}
& Recueil des exigences
& Dossier d'architecture
\end{easylist}

	%% \subsection{Documents applicables}

\section{Terminologie et abbréviations}

\begin{easylist}
  & 3G: connexion réseau mobile
  & COPEVUE: Comité pour la Protection de l'EnVironnement de l'Union Européenne
  & Systèmes embarqués: carte électronique programmable pour des utilisations variées
  & GPS: guidage par satellite
  & Site central: réception des informations des sites isolés
  & Site isolé: site de stockage éloigné de toute activée humaine
\end{easylist}


\begin{easylist}
  & Asus Nexus 7: tablette.
  & BGAN Hugues 9502 M2M: périphérique de communication satellite.
  & Energiestro: groupe électrogène.
  & FreeRTOS: système d'exploitation embarqué, compatible rx62n.
  & Liquicap T FMI21 (Endress): capteur de niveau.
  & Renesas RDK rx62n: système embarqué.
  & ZAVIO F531E: webcam.
 \end{easylist}


\section{Contexte et objet du projet}

Le COPEVUE estime aujourd'hui que des sites isolés tels que dans les pays nordiques ou encore dans certaines régions méditérranéennes font l'objet de risques potentiels (ex: incendie) à cause de leur gestion actuelle.

En effet, ces sites autonomes en terme d'énergie, de gestion des déchets et de stockage de subtances ont besoin d'être ravitaillés. Ce ravitaillement est actuellement fait de façon "manuelle" par un superviseur. Il surveille les stocks et émet le cas échéant une demande de ravitaillement auprès de la société de maintenance en charge du site. Elle achemine vers le site les ressources en camion. En terme de risque, prenons l'exemple des réservoirs d'eau ayant niveau bas dans les zones méditérranéennes. Si l'intervention de la société de maintenance tarde à cause d'un manque d'organisation, cela augmente les risques d'incendie qui pourront se propager à grande échelle du fait de ce manque d'eau.

Ces sociétés de maintenance ont souvent plusieurs dizaines de sites différents à gérer et un tel fonctionnement ne permet pas de faire des optimisation de coûts ou de main d'œuvre. Le but de ce projet est de concevoir un système de monitoring à distance de ces sites isolés afin de faciliter leur gestion par les sociétés de maintenance. La surveillance des niveaux des réservoirs sera assuré différemment afin de permettre aux sociétés de faire des économies grâce notamment à la planification des trajets tout en garantissant une bonne gestion des différentes criticités des réservoirs.

\section{Présentation de la solution proposée}

	\subsection{Architecture}

L'architecture du système de monitoring est divisée en 4 parties distinctes :
\begin{easylist}
& Site isolé : système embarqué lié aux capteurs et transmettant les données au site central
& Site central : système centralisant toutes les données et effectue les traitements sur celles-ci
& Société de maintenance : société possédant les camions et recevant des ordres de maintenance provenant du site central
& Camion : système mobile permettant au site central de suivre en temps réel les camions et de communiquer
\end{easylist}

		\subsubsection{Site isolé}

			\paragraph{Système embarqué :} Pour le système de traitement des données en provenance des capteurs sur les cuves et des webcams présents sur le site, le choix s'est porté sur le modèle de microcontroleur Renesas RDK rx62n. Son prix revient à 75€ pièce (100\$). Le système d'exploitation l'accompagnant sera Free RT OS dont la licence commerciale est gratuite. Le logiciel utilisé par le système embarqué est en C, language sûr et rapide, il permettra de réaliser facilement les drivers pour les capteurs, et garantira une gestion de la mémoire efficace sur le système embarqué. Celui-ci utilisera une base de donnée sqlite. On préferera une base de données à un fichier car la base de données garantit l'intégrité des données enregistrées.

			\paragraph{Capteurs :}Les cuves présentes sur les sites isolés seront chacune équipée d'un capteur. Ce seront donc principalement des capteurs de niveau. Le type de capteur retenu pour notre installation sera le modèle Liquicap T FMI21 de chez Endress. Ce dernier possède une longue durée de vie et est peu sujet à l'usure. Son prix s'élève à 320€ pièce. 

			\paragraph{Communication entre les capteurs et le système embarqué :} On préfèrera la communication filaire qui permet une communication fiable, sans interférences et consommant moins d'énergie que la sommunication sans fil. Les câbles seront gainés et fixés au sol. En fonction de la taille des sites isolés, il faudra utiliser de hubs. Les câbles reviennent à 60€ les 30 mètres et les hubs à 30€ pour 10 ports.

			\paragraph{Communication avec le site central :} La communication par satellite est la plus judicieuse en vu de la faible, voir aucune, couverture du réseau téléphonique sur la majorité des sites isolés. Ce mode de fonctionnement est fiable, permet un haut débit (on consomme moins d'énergie à communiquer) et il n'est pas affecté par les conditions météorologiques. Pour le matériel, le BGAN Hugues 9502 M2M est adapté à notre situation et coûte 950€ (1295\$).

			\paragraph{Surveillance visuelle :} Notre système intégrera la surveillance visuelle des sites isolés par webcam. Elles seront placés à des endroits stratégiques des sites. Le matériel retenu est la caméra ZAVIO F531E qui peut résister à des conditions extrèmes. Elles reviennent à 200€ chacune.

			\paragraph{Apport d'énergie :} Pour répondre à l'exigence non fonctionnelle d'autonomie, il faut choisir une solution économique tout en ayant un moyen de fournir de l'énergie fiable. La solution retenue a été le groupe électrogène qui possède un haut rendement (> 50\%) et permet de stocker l'énergie d'une manière durable. L'utilisation est également écologique en choisissant des biocarburants. Le modèle retenu est le groupe électrogène Energiestro et représente un coût unitaire d'environ 20000€.

		\subsubsection{Site central}

			\paragraph{Interface :} Les employés présents sur le site central peuvent se connecter à travers une interface web pour administrer la base de données et surveiller le bon déroulement des opérations de maintenance. Ils peuvent également prendre la main sur la gestion des opérations si besoin est. Cette gestion est effectuée automatiquement par le système qui récupère les données, effectue des calculs de prévisions de maintenance et notifie les sociétés de maintenance des opérations à effectuer.

			\paragraph{Serveurs :} L'hébergement des données se fait sur des serveurs distants que l'on loue chez OVH. La mise en place coûte dans les 300€ et les dépenses mensuelles s'élèvent à 1400€ pour stocker les données de 46 sites isolés.

		\subsubsection{Société de maintenance}

			\paragraph{Interface :} Les sociétés de maintenance interagissent avec le site central à travers une application web où elles peuvent s'authentifier et prendre connaissance des opérations de maintenance à effectuer.

		\subsubsection{Système mobile - Camion} 

			\paragraph{Système de navigation et de communication :} Le chauffeur du camion sera équipé d'une tablette Android équipé d'une connexion 3G et GPS. Cela lui permettra de suivre son itinéraire et de communiquer avec le site central. La tablette choisie permettant une telle utilisation est l'Asus Nexus 7 (7 pouces, 32GB) au prix de 300€.

		\subsubsection{Architecture globale}
\includegraphics[width = \textwidth]{{Diagram}/ArchitectureGlobale}

%	\subsection{Fonctionnement général}
%
%		\subsubsection{Saisie des patrons}
%
%		\subsubsection{Gestion de la production}
%
%		\subsubsection{Organisation de la découpe}

%	\subsection{Apport de la solution proposée}

%		\subsubsection{Thèmes de progrès}

%Section normalement dans apport de la solution proposée 
	\subsection{Coûts de la solution}

			\paragraph{Coûts pour un site isolé :} Les coûts dépendront de la taille du site et du nombre de cuves à surveiller. Nous avons estimé les coûts pour un site contenant 40 cuves. Le coût d'installation est détaillé ci dessous :

			\begin{tabular}{ll}
			\hline   			
			Composant & Prix \\			
			\hline   			
   			Renesas RDK rx62n & 75€ \\
   			Carte SD 4GB & 20€ \\
   			Satellite BGAN M2M & 950€ \\
   			Installation du satellite & 2000 à 5000\$ \\
			Câblage et protections & 2000€ \\
			4 hubs & 4x30 = 120€ \\
			Groupe électrogène Energiestro & 20K€ \\
			40 capteurs Endress & 40x310 = 12,8K€ \\
			50 webcams IP ZAVIO F531E (optionnel) & 200x50 = 10K€ \\
			Main d'oeuvre & 10K€ \\			
			\hline			
			\end{tabular}
			
			Cela donne une estimation de \textbf{47 500€} pour l'installation minimale, sans compter les webcams.			
			
			Concernant le coût de la main d'oeuvre est l'estimation la plus difficile à établir et la plus variable. Le coût total prend en compte le salaire, les frais de logement et de déplacement. Nous avons fait les suppositions suivantes : 
			\begin{itemize}
			\item pour l'installation des capteurs et des webcams, nous avons besoin d'un technicien en CDI pour une semaine
			\item un technicien pour la préparation des plan de câblage 
			\item 3 techniciens s'occuperont de l'installation des câbles.
			\end{itemize}
			Le salaire total revient à 2500€ par semaine.
			
			Le coût de fonctionnement par mois pour le même site est donné par le tableau suivant :

			\begin{tabular}{ll}
			\hline   			
			Composant & Prix \\			
			\hline   			
			Abonnement satellite & 36€ à 73€ \\
			Consommation d'énergie (diesel) & 75€ \\
			\hline			
			\end{tabular}

			Le prix de fonctionnement par mois est varie donc entre 110€ et 150€ pour une utilisation normale (fonctionnement normal des capteurs et du système embarqué).

			\paragraph{Coûts pour le site central :} La location de serveurs VPS Cloud pour le stockage des données coûtera 1000-1500€ par mois.

			\paragraph{Coûts du développement logiciel :} Les coûts de développement logiciel sont les suivants :

			\begin{tabular}{ll}
			\hline   			
			Application & Prix \\			
			\hline   			
			Système embarqué (site isolé) & 50K€ \\
			Système central (site central) & 70K€ \\
			Tablette mobile (camion) & 40K€ \\
			\hline			
			\end{tabular}

			\paragraph{Autres frais :} Il faudra également compter les opérations de maintenance ainsi que le développement du système électronique de redémarrage pour le système embarqué.

%\section{Mise en place du système}
%
%	\subsection{Description de la mise en place du système}
%
%	\subsection{Plan de formation}

%\section{Conclusion}

%-------------------------------------------------------------
%************************************************************

\end{document}
